[
  {
    "question": "Внимание, «ИКС» в тексте вопроса заменяет другое слово! По мнению героини советского фильма ИКС означает «выйти удачно замуж». С 2019 года ИКСЫ упоминаются в названии турнира. Назовите этот турнир двумя словами.",
    "answer": "Кубок Амазонок"
  },
  {
    "question": "В эпизоде индийского фильма герои удивляются, что водитель едет по встречной, но вскоре замечают на дороге ЕЁ. В названии посвящённого ЕЙ музея первый слог повторяется. Кто ОНА?",
    "answer": "Корова"
  },
  {
    "question": "Викрамадитья был влиятельным правителем в Древней Индии. По своей значимости его сравнивают с человеком, родившимся двенадцатого квинтилия. Назовите этого человека.",
    "answer": "Юлий Цезарь"
  },
  {
    "question": "Сломав своего противника во время поединка, персонаж комикса смотрит на НИХ и понимает, что сражается с ребёнком. Назовите ИХ двумя словами, которые начинаются на парные согласные.",
    "answer": "Бейби-зубы"
  },
  {
    "question": "В цементе одной гробницы в Бенине был обнаружен необычный компонент. Гробница в буквальном смысле была построена ПРОПУСК. В название какого здания в Санкт-Петербурге входят два пропущенных нами слова?",
    "answer": "Спас на Крови"
  },
  {
    "question": "Ученые пришли к выводу, что вихри на НЕЙ соответствуют теории турбулентности Ричардсона-Колмогорова, а на отдельных ЕЕ участках — теории турбулентности Бэтчелора. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "answer": "Солнечная атмосфера"
  },
  {
    "question": "Эполетовая акула живёт на северном побережье Австралии, где много рифов. Из-за приливов и отливов она может быть отрезана от океана. Особенность, появившаяся у этих акул, отражена в её обиходном названии — ТАКАЯ акула. Слово «ТАКИЕ» входит в название известной медиафраншизы. Какие ТАКИЕ?",
    "answer": "Ходячие"
  },
  {
    "question": "По словам Юлии Афониной, из-за отсутствия подробных ремарок пьесы Шекспира могут совсем по-разному интерпретироваться постановщиками, хотя набор героев и реплик сохраняется. Пьесы Шекспира Афонина сравнивает с НИМ. Из НЕГО собирается, например, «утконос». Назовите ЕГО.",
    "answer": "Конструктор Lego"
  },
  {
    "question": "Поэма Беллы Ахмадулиной написана по мотивам известного сюжета с печальным концом, но, в отличие от оригинала, завершается на оптимистичной ноте. Её предпоследняя строка: «И нет тому счастливее примера…» Воспроизведите в правильном порядке шесть слов, которые составляют последнюю строку.",
    "answer": "И жили они долго и счастливо"
  },
  {
    "question": "Персонаж одного фильма выдает себя за богача. На пляже он заявляет, что его хобби – ДЕЛАТЬ ЭТО. Якобы это хобби даже повлияло на выбор названия его компании. Ответьте двумя словами, начинающимися на соседние буквы алфавита: что такое ДЕЛАТЬ ЭТО?",
    "answer": "Собирать Кубик Рубика"
  },
  {
    "question": "В этом вопросе слово «ИКС» заменяет другое слово. Соревнования с участием ИКСОВ — это скорее не бега, а гонки, ведь ИКСЫ, как правило, сидят в небольших автомобилях, которые сами же приводят в движение. В 2024 году миллионы человек делали с ИКСОМ... Ответьте глаголом-неологизмом: что именно?",
    "answer": "Хэдлайнить"
  },
  {
    "question": "В Мавритании считается, что, чем упитаннее женщина, тем она красивее. С помощью практики под названием леблу мавританских девочек готовят к выгодному замужеству. Леблу сравнивают с процессом получения... Чего?",
    "answer": "Фуа-гра"
  },
  {
    "question": "Столица Гавайев Гонолулу — весьма привлекательное место. Джеймс Микенер пишет, что капитаны, как правило, старались не останавливаться в Гонолулу, ведь иначе многие матросы могли бы стать ИМИ. В 1995 году в Германии был открыт памятник, посвящённый неизвестному ЕМУ. Назовите ЕГО одним словом.",
    "answer": "Дезертир"
  },
  {
    "question": "Сакоку – это политика ЕЁ, проводившаяся властями Японии в эпоху Эдо. Слово сакоку в буквальном переводе означает «страна на цепи». Что такое ОНА?",
    "answer": "Самоизоляция"
  },
  {
    "question": "Однажды ночью над Мехеленом была полная луна и низкая облачность. Один человек, выйдя из бара, обратил внимание на церковь с яркими витражами и поднял панику. С тех пор про жителей Мехелена шутят, что они пытались ПРОПУСК луну. Заполните ПРОПУСК глаголом.",
    "answer": "Потушить"
  },
  {
    "question": "Человек-ОН – вооружённый тростью суперзлодей, который правит субтерранами. Назовите ЕГО односложным словом.",
    "answer": "Мол"
  },
  {
    "question": "В девятнадцатом веке на Кубе было популярно заниматься ИМ, поспорив на деньги. Каждый из участников клал свою ставку под локоть. Назовите ЕГО словом, происходящим от двух английских корней.",
    "answer": "Армрестлинг"
  },
  {
    "question": "Логотип концертного зала «Зарядье» отсылает к его прозрачной стеклянной крыше с заметными перекрытиями. По замыслу дизайнеров, сходство с ПЕРВЫМ напомнит о музыке, а сходство со ВТОРЫМ поможет продвижению бренда в соцсетях. Назовите ПЕРВЫЙ И ВТОРОЙ словами иностранного происхождения.",
    "answer": "Витражи, Хештеги"
  },
  {
    "question": "Древнеримская богиня Кармента была покровительницей ИХ. У неё были помощницы — Антеворта и Постворта. Первая помогала при естественном положении, а другая — при неестественном. Ответьте одним словом: кто такие ОНИ?",
    "answer": "Акушерки"
  },
  {
    "question": "Джеймс Бут обожал дробовики. Бут пожелал, чтобы его ИКС поместили в ИГРЕКИ — хватило на несколько сотен штук. Назовите ИКС и ИГРЕКИ словами, которые начинаются на одну и ту же букву.",
    "answer": "Прах, Патроны"
  },
  {
    "question": "В экранизации готического романа АЛЬФУ изучает специалист по таинственным заболеваниям. В фильме «Дьявольская АЛЬФА» главную роль исполнил уроженец Австро-Венгрии. Кто такая АЛЬФА?",
    "answer": "Вампиресса"
  },
  {
    "question": "На староанглийском «витан» означает «мудрый человек», а «гемот» — «собрание». Витанагемот, существовавший в Англии ещё до Нормандского завоевания, считается прообразом ИКСА. Назовите ИКС словом французского происхождения.",
    "answer": "Парламент"
  },
  {
    "question": "Журналист New York Times пишет, что весной в Индии начинается мания ЕГО. ЕГО собирают, например, в розданных вам штатах. Назовите ЕГО несклоняемым словом.",
    "answer": "Манго"
  }
]